

Chap 6 — 2

一阶微分方程

■ 可分离变量方程

➤ 形式 $\frac{dy}{dx} = \varphi(x)\psi(y)$

➤ 解法

化为 $\frac{dy}{\psi(y)} = \varphi(x)dx$ 后两边积分

注意 使 $\psi(y) = 0$ 的常数 $y = c$ 也是方程的解

例 求解下列方程

(1) $y' = x\sqrt{1-y^2}$ (2) $\frac{dP}{dt} = rP$

$$P = P_0 e^{r(t-t_0)} \quad \text{人口增长成几何级数！}$$

前例中 放射性物质的衰变

$$m = m_0 e^{-r(t-t_0)}$$

当 $m = m_0 / 2 \Rightarrow t - t_0 = \ln 2 / r$ (半衰期)

C-14 的半衰期为 5700

若画颜料中 C-14 未衰变量为原来的 99.5%

那么

$$\frac{t - t_0}{5700} = \frac{-\ln 99.5\%}{\ln 2} \Rightarrow t - t_0 \approx 41 \text{ (年)}$$

例 求解 Logistic 方程

$$\frac{dP}{dt} = rP - \beta P^2$$

■ 一阶齐次方程

➤ 形式 $\frac{dy}{dx} = g\left(\frac{y}{x}\right)$

➤ 解法 设 $u = \frac{y}{x} \Rightarrow y' = u + xu'$

$$\Rightarrow \frac{du}{dx} = \frac{g(u) - u}{x}$$

可分离变量

例 求解方程

$$xy' = y + 2\sqrt{xy} \quad xu' = \begin{cases} 2\sqrt{u}, & x > 0 \\ -2\sqrt{u}, & x < 0 \end{cases}$$

■ 其它可化可分离变量方程

➤ $y' = f(ax + by + c) \quad (b \neq 0)$

解法 令 $z = ax + by + c \Rightarrow \frac{dz}{dx} = bf(z) + a$

例 求解方程

$$y' = \cos(x - y)$$

$$\triangleright y' = f\left(\frac{a_1x + b_1y + c_1}{a_2x + b_2y + c_2}\right)$$

只需讨论 c_1, c_2 不全为零, 且 $\frac{a_1}{a_2} \neq \frac{b_1}{b_2}$

(此时为准齐次方程)

解法 令 $X = x - x_0, Y = y - y_0$

其中 (x_0, y_0) 满足
$$\begin{cases} a_1x + b_1y + c_1 = 0 \\ a_2x + b_2y + c_2 = 0 \end{cases}$$

例 求解方程 $\frac{dy}{dx} = \frac{x - y + 1}{x + y - 3}$

$$X = x - 1, Y = y - 2 \Rightarrow \frac{dY}{dX} = \frac{X - Y}{X + Y} \quad u = \frac{Y}{X}, \Rightarrow Xu' = \frac{1 - 2u - u^2}{1 + u}$$

$$\frac{d(1 - 2u - u^2)}{1 - 2u - u^2} = -2 \frac{dX}{X} \Rightarrow \ln(|1 - 2u - u^2| X^2) = c_1$$

H.W

习题 6

4 (1) (2) (3) (5)

5 (1) (3) (4)

6 (1)(3)(5)(6)

7 (1)(2)(3)(5)

■ 一阶线性方程

➤ 形式 $y' + P(x)y = Q(x)$

非齐次项

➤ 解法 常数变易法

先考虑特殊情况 $Q=0$ 时的解，再在通解中
将常数变换成待定函数

➤ 公式

$$y = e^{-\int P(x)dx} \left(\int Q(x)e^{\int P(x)dx} + C \right)$$

$\int P(x)dx$ 表示
一个原函数

例 求解下列方程

$$(1) (x+1)y' - \alpha y = e^x (x+1)^{\alpha+1}$$

$$(2) y' = \frac{y}{2x - y^2}$$

例 求满足以下条件的连续函数 $f(x)$:

$$\int_0^1 f(ux) du = \frac{1}{2} f(x) + 1$$

H.W 习题 6

8 (2) (3) (4) (5) (7)(8)

9 (2) (3) 11

■ Bernoulli 方程

➤ 形式 $y' + P(x)y = Q(x)y^n$ ($n \neq 0, 1$)

➤ 解法 代换 $z = y^{1-n}$

$$\Rightarrow z' + (1-n)Pz = (1-n)Q$$

线性方程

例 求解方程

$$y' - \frac{6y}{x} + xy^2 = 0$$

H.W 习题 6

10 (2) (3) 13 15